
\Section{Пакет \texttt{java.util.concurrent}}

\Subsection{Блокировки и условия}
У \texttt{synchronized} есть несколько проблем -- мы не можем проверить, взята ли блокировка, мы отпускаем блокировку в том же куске кода, где захватили, итд.

В пакете \code{java.util.concurrent.locks} есть интерфейс {Lock}, который позволяет сделать следующее:

\begin{itemize}
  \item \code{lock()} -- захватить блокировку
  \item \code{lockInterruptibly()} -- захватить блокировку с возможностью прерваться (бросает\\\texttt{InterruptedException}).
  \item \code{tryLock()} -- захватить блокировку, если она не захвачена другим потоком
  \item \code{tryLock(long time, TimeUnit unit)} -- пытаться захватить блокировку в течение определенного времени (бросает \texttt{InterruptedException})
  \item \code{unlock()} -- отпустить блокировку
  \item \code{newCondition()} -- создать условие
\end{itemize}

Условие -- объект интерфейса \code{Condition}. У него есть следующие методы:

\begin{itemize}
  \item \code{await()} -- ждать выполнения условия (бросает \texttt{InterruptedException})
  \item \code{awaitUntil(Date deadline)} -- ждать выполнения условия до наступления дедлайна (бросает \texttt{InterruptedException})
  \item \code{awaitUninterruptibly()} -- ждать выполнения условия  без возможности прерваться
  \item \code{signal()} -- подать сигнал, что условие выполнилось
  \item \code{signalAll()} -- подать сигнал всем ожидающим
\end{itemize}

Чтобы ожидать условие или подать сигнал, надо владеть блокировкой на родительский \texttt{Lock} (от которого создан данный \texttt{Condition}).

Рассмотрим пример, как можно реализовать производителя.

\begin{lstlisting}
void set(Object data) throws InterruptedException {
  lock.lock(); // захватили блокировку
  try {
    while (data != null) {
      notFull.await(); // notFull создан от lock
    }
    this.data = data;
    notEmpty.signal(); // notEmpty создан от lock
  } finally {
    lock.unlock(); // отпустили блокировку
  }
}
\end{lstlisting}

Теперь производители будят только потребителей, а потребители только производителей.

\pagebreak

При использовании локов, в конце необходимо вручную отпускать блокировку. В том числе и если в коде бросилось исключение. Поэтому используют \texttt{try-finally}.

\begin{lstlisting}
l.lock();
try {
  . . .
} finally {
  l.unlock();
}
\end{lstlisting}

Есть тонкий момент. Если поток, владеющий блокировкой, вдруг завершается (например вылетает необработанное исключение), то никто не знает, отпустится ли эта блокировка (это зависит от ОС). Чтобы избежать неопределенного поведения, блокировку надо всегда отпускать, когда она не нужна.

Стандартная реализация интерфейса \texttt{Lock} -- класс \texttt{ReentrantLock}.
У него есть дополнительные методы:

\begin{itemize}
  \item \code{isFair()} -- проверить, является ли блокировка честной
  \item \code{isLocked()} -- проверить, захвачена ли блокировка
\end{itemize}

Честность блокировки можно передать в конструктор. Далее менять её нельзя. Важно помнить, что честная блокировка работает медленнее обычной. Одна из причин -- потому что планировщик будет перебирать ожидающие потоки, пока не найдет тот, который начал ждать раньше всех. Есть более серьезная причина, но о ней позже.

Также у \texttt{ReentrantLock} можно спросить информацию о потоках, которые его ждут.

\begin{itemize}
  \item \code{getQueuedThreads()} -- коллекция потоков, ожидающих лок
  \item \code{getQueueLength()} -- количество потоков, ожидающих лок
  \item \code{hasQueuedThread(Thread thread)} -- ждет ли данный поток этот лок
  \item \code{hasQueuedThreads()} -- ждут ли какие-нибудь потоки этот лок
  \item \code{getWaitingThreads(Condition condition)} -- коллекция потоков, ожидающих данное условие
  \item \code{getWaitQueueLength(Condition condition)} -- количество потоков, ожидающих данное условие
\end{itemize}

Пример очереди для производителей/потребителей.

\begin{lstlisting}
class BoundedBuffer {
  final Lock lock = new ReentrantLock();
  final Condition notFull = lock.newCondition();
  final Condition notEmpty = lock.newCondition();
  
  final Object[] items = new Object[100];
  int putptr, takeptr, count;
  
  public void put(Object x) throws InterruptedException {...}
  public Object take() throws InterruptedException {...}
}
\end{lstlisting}

Методы \texttt{take()} и \texttt{put()} бросают \texttt{InterruptedException}, потому что они внутри ожидают соответствующие кондишены.

Рассмотрим еще один шаблон -- читатели и писатели. Есть один ресурс, который некоторые читают, а некоторые пишут. Писать одновременно может только один, читать могут сколько угодно, и нельзя писать, пока кто-то читает.

Типичный пример -- когда есть файл конфигурации, все могут что-то в нем исправлять, а потом все могут прочитать изменения.

Для этой задачи есть интерфейс \code{ReadWriteLock} c методами \code{readLock()} и \code{writeLock()}, которые возвращают объекты \texttt{Lock} для читателей и писателей соответственно. Реализация этого интерфейса -- \code{ReentrantReadWriteLock}.

\Subsection{Управление заданиями}

Раньше, когда нам надо было распараллелить какую-то задачу, мы разбивали её на куски и для каждого создавали новый поток, который этот кусок делал и завершался. Это плохо с точки зрения производительности, потому что много времени потратится на создание потоков и переключение контекста.

Обычно люди создают пул потоков и передают эти куски выполняться в нем. Это позволяет переиспользовать и не плодить их слишком много.

\code{Executor} -- это интерфейс, имеющий метод \code{execute(Runnable task)}, который может выполнять задания

\begin{itemize}
  \item В том же потоке
  \item В новом потоке
  \item В фиксированном пуле потоков
  \item В наращиваемом пуле потоков
\end{itemize}

В основном используют последние два варианта. При добавлении задачи в фиксированный пул, если все потоки заняты, задача ждет, пока кто-то освободится, а в наращиваемом для неё создается новый поток, который потом либо добавляется в пул и переиспользуется, либо умирает.

От \texttt{Executor} наследуется интерфейс \texttt{ExecutorService} c методами

\begin{itemize}
  \item \code{Future<?> submit(Runnable task)} -- выполнить задание
  \item \code{Future<V> submit(Callable<V> foo)} -- выполнить функцию
  \item \code{List<Future> invokeAll(Collection<? extends Callable<V>> tasks)} -- выполнить все функции
  \item \code{V invokeAny(Collection<? extends Callable<V>> tasks)} -- успешно выполнить любую функцию
\end{itemize}

Недостаток \texttt{Runnable} в том, что он не может ничего вернуть после выполнения. Поэтому есть интерфейс \code{Callable<V>} с методом \code{V call()}. По сути это как \texttt{Supplier}, но используется для многопоточных задач.

Методы \texttt{submit()} и \texttt{invokeAll()} не могут сразу вернуть результат выполнения, потому что функция может быть выполнена не сразу. Поэтому они возвращают объект интерфейса \code{Future<V>}.

\pagebreak

\code{Future<V>} имеет методы

\begin{itemize}
  \item \code{V get()} -- получить результат (бросает \texttt{InterruptedException})
  \item \code{V get(long timeout, TimeUnit unit)} -- подождать результат определенное время и, если не дождались, бросить \texttt{TimeoutException}
  \item \code{isDone()} -- проверить, закончилось ли выполнение
  \item \code{cancel(boolean mayInterruptWhenRunning)} -- прервать выполнение
  \item \code{isCancelled()} -- проверить, прервано ли выполнение
\end{itemize}

Внутри \texttt{ExecutorService} помимо рабочих потоков есть главный поток, занимающийся распределением заданий. И этот поток пользовательский (не демон). Это значит, что пока он не завершился, программа будет работать. В связи с этим есть специальные методы:

\begin{itemize}
  \item \code{shutdown()} -- прекратить прием заданий и, когда все принятые задания выполнятся, завершить основной поток
  \item \code{List<Runnable> shutdownNow()} -- прекратить прием заданий и, вернуть все принятые, но невыполненные задания
  \item \code{isShutdown()} -- проверить, что прием заданий завершен
  \item \code{isTerminated()} -- проверить, что все задания завершились
  \item \code{awaitTermination(long timeout, TimeUnit unit)} -- ждать, пока всё завершится\\(бросает \texttt{InterruptedException})
\end{itemize}

Чтобы создать пул потоков, надо у класса \code{java.util.concurrent.Executors} вызвать один из статических методов:

\begin{itemize}
  \item \code{newCachedThreadPool()} -- расширяемый пул потоков.
  \item \code{newFixedThreadPool(int n)} -- фиксированный пул потоков.
  \item \code{newSingleThreadExecutor()} -- однопоточный пул потоков.
\end{itemize}

Однопоточный пул потоков в основном используется для работы с устройствами ввода-вывода или с сетью. В сокет может одновременно писать только один поток, иначе всё смешается. Но хочется делать это не в главном потоке, а в тред пуле. По сути это то же самое, что фиксированный пул на один поток, но его выделили в отдельный класс из-за частого использования.

Примеры использования тредпулов есть \href{https://pastebin.com/fe8heLuY}{здесь}, \href{https://pastebin.com/DNSv0qH2}{здесь} и \href{https://pastebin.com/HeEY6wdd}{здесь}.

Интерфейс \code{ScheduledExecutorService} умеет выполнять задания отложенно или с некоторой периодичностью:

\begin{itemize}
  \item \code{schedule(Callable task, long delay, TimeUnit unit)} -- выполнить задание через время \texttt{delay}. 
  \item \code{schedule(Runnable task, long delay, TimeUnit unit)} -- выполнить задание через время \texttt{delay}. 
  \item \code{scheduleAtFixedRate(Runnable command, long initialDelay, long period, TimeUnit unit)} -- выполнять каждые \texttt{period} единиц времени. 
  \item \code{scheduleWithFixedDelay(Runnable command, long initialDelay, long delay, TimeUnit unit)} -- выполнять с разницей \texttt{delay} между окончанием одного выполнения и началом следующего. 
\end{itemize}

Все методы возвращают \code{ScheduledFuture}.

\Subsection{Примитивы синхронизации}

Рассмотрим основные примитивы синхронизации в \code{java.util.concurrent}.

\Subsubsection{\texttt{Semaphore}}
Семафор -- это штука, похожая на \texttt{Lock}, но позволяет нескольким (не более чем n) потокам себя захватывать. Число n передается в конструктор.

Например, можно сделать пул на 10 потоков, в котором поступающие задания будут захватывать семафор, и если заданий больше 10, они сидят и ждут, когда им отдадут блокировку.

Попросить блокировку можно методом \code{acquire()}, отдать блокировку -- \code{release()}. Можно попросить или отдать блокировку сразу несколько раз методами \code{acquire(int permits)} и \code{release(int permits)} соответственно.

\Subsubsection{\texttt{CyclicBarier}}

Циклический (многоразовый) барьер. Потоки подбегают к барьеру, упираются в него и ждут. Когда потоков становится n, барьер падает, и все потоки продолжают выполняться.

Типичным примером является многопользовательская игра. Надо дождаться, пока все игроки сделают ход и после этого начать следующий раунд.

Метод \code{await()} или \code{await(long timeout, TimeUnit unit)} позволяет сообщить, что поток прибыл к барьеру и начал ждать. Методы \code{isBroken()} и \code{reset()} позволяют проверить. сломан ли барьер и восстановить его соответственно. В конструктор можно передать \texttt{Runnable}, который будет срабатывать, когда барьер сломался.

Пример использования циклического барьера -- \href{https://pastebin.com/vF65HiUz}{скачки}.

\Subsubsection{\texttt{CountDownLatch}}

Защелка чем-то похожа на барьер. Сначала она задвинута на n отметок, потоки её выдвигают на одну отметку, и на нулевой отметке она открывается. Отличие от барьера состоит в том, что здесь разделены команды ожидания и выдвигания. Это значит, что одни потоки могут ждать, а другие выдвигать.

Пример использования защелки -- инициализация. При старте приложения мы хотим в нескольких потоках выполнить какие-то начальные действия, дождаться их завершение и стартовать все основные потоки.

Метод \code{await()} или \code{await(long timeout, TimeUnit unit)} ждёт открывания двери, \code{countDown()} выдвигает защелку на единичку, \code{getCount()} проверяет, на сколько защелка выдвинута.

\href{https://pastebin.com/KmbX28vi}{Пример} использования защелки.

\Subsection{Атомарные операции}

Помимо стандартных видов атомарных операций (чтение, запись, ...) люди вводят дополнительные виды: \texttt{get} -- прочитать, \texttt{set} -- записать, \texttt{getAndSet} -- прочитать старое значение и записать новое, \texttt{compareAndSet} -- если старое значение равно тому что надо, записать новое.

Метод \texttt{compareAndSet()} можно использовать в следующей идиоме:

\begin{lstlisting}
do {
  oldVal = v.get();
  newVal = process(oldVal);
} while (!v.compareAndSet(oldVal, newVal));
\end{lstlisting}

Условие в цикле выполнится, если во время наших действий другой поток успел поменять значение переменной. То есть цикл будет крутиться до тех пор, пока ему не удастся атомарно считать значение и записать новое. При этом работает этот код без блокировок.

Можно реализовать неблокирующий \texttt{synchronized}:

\begin{lstlisting}
while (!v.compareAndSet(0, 1)); // получаем доступ к ресурсу
    // производим действия
v.set(0);                            // освобождаем ресурс
\end{lstlisting}

Именно таким образом реализован класс \texttt{Lock}, но написан от не на джаве, а на нативном коде. А \texttt{synchronized} реализован как-то по-другому.

Вышеперечисленные методы (и некоторые другие) есть у классов \code{AtomicBoolean}, \code{AtomicInteger}, \code{AtomicReference}, итд.

\Subsection{Немного о скорости работы}

Есть много потоков, и каждый из них 1000000 раз делает \code{x++}. Сравним скорость работы такой программы при разных подходах к синхронизации.

Самым медленным будет подход с честной блокировкой. Пусть один поток захватил блокировку, другой стал ждать. Первый поток выполнил работу, и у него есть время сделать это еще раз. Он снова просит блокировку, но не получает её, так как другой поток запросил её раньше. Получается, что после каждого инкремента происходит переключение контекста, что очень сильно замедляет работу программы.

На втором месте идёт \texttt{synchronized}. Он нечестный, поэтому более быстрый.

\texttt{Lock} работает еще немного лучше.

Самым быстрым будет использование \texttt{AtomicInt} без всяких блокировок, потому что он реализован нативно и супер оптимизирован.

Какой можно сделать вывод? В данной задаче есть много потоков, которые выполняют много маленьких действий, требующих синхронизации. В этом случае активное ожидание, через которое реализован \texttt{Lock}, работает лучше. В общем же случае результаты очень сильно зависят от процессора, версии джавы, итд. Что можно сказать точно, так это то, что \textbf{быстрый код не надо писать на джаве}. Для этого есть нормальные быстрые языки, например С++.
